\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{}%Ensembles de nombres -- Exercices}
\newcommand{\titreclasse}{}%Lycée Jean-Baptiste \textsc{Corot}}
\newcommand{\pagination}{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\newcommand{\spacebelowexo}{5mm}

\input{/home/erou/teaching/corot/latex/layout-color.tex}

\begin{document}

% Barême
% ======
%
% I.1.    1   : 0.5 u0 0.5 u1 
% I.2.    1   : 0.5 justification 0,75 0.5 justification 2000
% I.3.    1   : 0.5 valeur 0.5 explication
% I.4.(a) 1   : 0.5 nom 0.5 justif
% I.4.(b) 1   : 0.5 valeur 0.5 méthode
% I.4.(c) 1,5 : 0.5 v_n géom 0.5 formule v_n 0.5 formule u_n
% I.5.(a) 1   : 0.5 limite 0.5 justification avec q
% I.5.(b) 0,5 : 0.5 interprétation correcte
%
% II.1    1   : 0,5 encadrement cos 0,5 comparaison finale
% II.2    1   : 0.5 limite n-1 0.5 thm comparaison
%
% III.1   2   : 0,5 comparaison sin
%               0,5 division n^3+1
%               0.5 multiplication -1
%               0.5 ajout 7
% III.2   1   : 0,5 limites bornes 0,5 thm gendarmes

\begin{center}
\textbf{\LARGE \textsc{Devoir -- Lois discrètes}}\\[2mm]

{\large Jeudi 23 Janvier 2024, durée : 1h00}\\[1mm]
\noindent\rule{8cm}{0.4pt}\\[1mm]
\textbf{\textsc{Consignes à respecter}}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*/}]
\item \textbf{Toutes les réponses doivent être justifiées.}
\item Une grande importance sera accordée à la rédaction de la
  copie.
\item \underline{\textbf{Soulignez ou encadrez vos résultats}}.
\item La calculatrice est \textbf{autorisée}.
\end{enumerate}
\noindent\rule{12cm}{0.4pt}
\end{center}

\begin{center}
  Bon courage !
\end{center}

\begin{exo}
Dans une usine, une machine produit des pièces. On sait que chaque pièce a une 
probabilité \( p = 0,2 \) d'être défectueuse, et que les productions successives 
sont indépendantes les unes des autres.
On s'intéresse à la variable aléatoire \( X \), qui représente le \textbf{rang 
de la première pièce défectueuse}.

\paragraph{Partie 1 : Modélisation}
\begin{enumerate}
    \item Quelle loi suit la variable aléatoire $X$ ?
    \item Donner l'expression de la probabilité \( P(X = k) \), où \( k \) est 
          un entier naturel supérieur ou égal à 1.
\end{enumerate}

\paragraph{Partie 2 : Probabilités et interprétations}
\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{2}
  \item \begin{enumerate}
      \item Calculer \( P(X = 1) \), \( P(X = 2) \) et \( P(X = 3) \). 
      \item Interpréter les résultats dans le contexte de l’exercice.
    \end{enumerate}
    \item Calculer la probabilité qu’il faille produire au moins 5 pièces 
              avant d’obtenir la première pièce défectueuse.
\end{enumerate}

\paragraph{Partie 3 : Espérance}
\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{4}
    \item Rappeler la formule de l’espérance \( E(X) \) en fonction du
      paramètre $p$.
    \item \begin{enumerate}
        \item Calculer l'espérance de \( X \).
        \item Que représente l'espérance de $X$ dans le contexte de l’exercice ?
      \end{enumerate}
\end{enumerate}

\paragraph{Partie 4 : Une autre variable aléatoire}~\\
On s'intéresse désormais à la production mensuelle de l'usine. On sait que
l'usine produit $n=1\;000$ pièces par mois. On s'intéresse à la variable aléatoire
$Y$, qui représente \textbf{le nombre de pièces défectueuses} produites par
mois. La probabilité $p=0,2$ d'obtenir une pièce défectueuse ne change pas.
\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{6}
  \item Quelle loi suit la variable aléatoire $Y$ ?
  \item \begin{enumerate}
      \item Donner la formule de l'espérance $E(Y)$ en fonction des paramètres $n$
    et $p$.
  \item En déduire la valeur de $E(Y)$.
  \item Que représente cette valeur dans le contexte de l'exercice ?
    \end{enumerate}
\end{enumerate}  
On suppose désormais que le coût de fabrication d'une pièce est de $10$ euros et
qu'une pièce est vendue $25$ euros.
\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{8}
  \item Quel bénéfice mensuel l'usine peut-elle espérer réaliser ?
  \item \textbf{(Bonus)} L'usine cherche à augmenter son bénéfice de $2\;000$
    euros en réduisant la probabilité $p$ qu'une pièce soit défectueuse.
    Calculez la nouvelle probabilité $p$ qui permettrait de remplir cet
    objectif.
\end{enumerate}
\end{exo}

\end{document}
